---
title: "Linux DD commands മലയാളയത്തിൽ "
date: 2020-07-31T19:05:59+05:30
description: "Bootable USB നിർമ്മിക്കാം ലിന്ക്സ് ടെർമിനൽ വഴി "
draft: false
hideToc: false
enableToc: true
enableTocContent: false
tocPosition: inner
tocLevels: ["h2", "h3", "h4"]
tags:
- dd command
- linux
series:
-
categories:
- tutorials
image: images/feature2/code1.png
---
നിങ്ങൾ ഒരു ലിന്ക്സ് OS ആണ് ഇപ്പോൾ ഉപയോഗിക്കുന്നതെങ്കിൽ തീർച്ചയായും തുടർന്ന് വായിക്കുക. ഒരു OS ൽ നിന്നും മറ്റൊരു OS ലേക്ക്  (ഉദാഹരണത്തിന് **Ubuntu** ൽ നിന്നും **Linux mint** ലേക്ക് ) കൂടുമാറാൻ പ്ലാൻ ചെയ്യുമ്പോൾ ആദ്യം ചെയ്യേണ്ടത് ആവശ്യമുള്ള .iso ഡൌൺലോഡ് ചെയ്തു ആത് bootable രൂപത്തിൽ ആക്കുക എന്നതാണ് . അതിനായി  _dd command_ ഇല്ലാതെ തന്നെ GUI അപ്പുകൾ ഉപയോഗിച്ചും ചെയ്യാവുന്നതാണ് ( **Rufus** ). ഇവിടെ **_terminal_** വഴി _dd command_  ഉപയോഗിച്ച് ചെയ്യാവുന്ന ഒരു രീതിയാണ് താഴെ പറയുന്നത്.


> _File manager_ ൽ പോയി USB കാണിക്കുന്ന option ൽ right ക്ലിക്ക് ചെയ്തു **_unmount option_** തിരഞ്ഞെടുക്കുക .

  **cntrl+ALt+T** അമർത്തി _terminal_ ലേക്ക് എത്തി ചേരുക.

അടുത്തതായി ഹാർഡ് ഡിസ്ക് എങ്ങനെ partition ചെയ്തിരിക്കുന്നു എന്നറിയാനായി ഈ വരി ടെർമിനലിൽ ടൈപ്പ് ചെയ്തു enter key അമർത്തുക.

```
 sudo fdisk -l
```

  

അപ്പോൾ വിശദമായ ഒരു result നിങ്ങൾക്ക് കാണാൻ കഴിയും. അതിൽ നിന്നും നിങ്ങളുടെ USB യുടെ പേര് കണ്ടുപിടിക്കുക .ആത് ഒരുപക്ഷെ _/dev/sdb_ എന്നായിരിക്കും.   

ഇനി നിലം ഒരുക്കുന്നത് പോലെ ഇവിടെ USB ഫോർമാറ്റ് ചെയ്യണം.

```
 sudo mkfs.ext4 /dev/sdb
```


ഇവിടെ **ext4** എന്ന ഫോർമാറ്റിൽ ആണ് format ചെയ്തത് . കൂടാതെ **vfat, ntfs** എന്നി ഫോർമാറ്റിലും ഇതു ചെയ്യാവുന്നതാണ്.

അടുത്തതായി .iso ഡൌൺലോഡ് ചെയ്തിരിക്കുന്ന ഫോൾഡറിൽ പോകുക . നിങ്ങൾ Download ഫോൾഡറിൽ ആണ് ഇതു ചെയ്തതെങ്കിൽ അവിടേക്ക് പോകുക (ടെർമിനലിൽ) .


```
 cd ~/Downloads
```



_ls_ എന്നു type ചെയ്താൽ . ആ ഫോൾഡെറിൽ ഉള്ള എല്ലാ ഫയിൽസ്സും കാണാവുന്നതാണ് . 

അതുമല്ലെങ്കിൽ _pwd_ എന്നു type ചെയ്താൽ ഏതു ഫോൾഡെറിൽ ആണ് ഇപ്പോൾ നിങ്ങൾ ഉള്ളതെന്ന് ഉറപ്പു വരുത്തുക.


ഞാൻ ഇവിടെ "**ubuntu.iso**" എന്നാണ് iso ഫയിൽ നാമകരണം ചെയ്തിരിക്കുന്നത് . ഇനി ഈ കാണുന്ന command എന്റെർ ചെയ്യുക.

```
 sudo dd if=ubuntu.iso of=/dev/sdb status=”progress”
```


> ഇവിടെ **_if_** എന്നത് **_input file_** എന്നതും **_of_** എന്നത് **_output file_** എന്നതുമാണ് . **_Progress_** എന്നു കൊടുക്കുന്നതിനാൽ USB ൽ write ചെയ്യുന്നതിന്റെ പുരോഗതി അറിയാനും കഴിയും.


```
54648+0 records in
54648+0 records out
539979776 bytes (540 MB, 515 MiB) copied, 107.609 s, 5.0 MB/s
```


ഫയലിന്റെ വലിപ്പം അനുസരിച്ച് ഒരു 10 മുതൽ 20 മിനുറ്റ് എടുക്കാം.എല്ലാം ശുഭം ആകുമ്പോൾ successful message കാണിക്കുകയും ചെയ്യും.ഇനി USB ഒരു OS bootable ആയി മാറിക്കഴിഞ്ഞു.
